%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Dérivées de $\arccos$ et $\arcsin$]
Dans l'exercice 10 de la feuille d'exercice 12, nous avons introduit les fonctions $\arccos$, fonction réciproque de $\cos:\interff{0 \pi}\to \interff{-1 1}$ et $\arcsin$, fonction réciproque de $\sin:\interff{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}\to \interff{-1 1}$. \'Etudier la dérivabilité de ces fonctions sur $\interff{-1 1}$, et calculer leurs dérivées.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On applique le théorème du cours. Nous avons vu, tout d'abord, que $\arccos$ est la fonction réciproque de $\cos$ sur $\interff{0 \pi}$ et $\arcsin$ est la fonction réciproque de $\sin$ sur $\interff{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$.

On remarque que, pour tout $x\in \interoo{0 \pi}$, $\cos'(x)\neq 0$ et donc $\arccos$ est dérivable sur $\interoo{-1 1}$.

En $x=0$ et en $x=\pi$, $\cos'(x)=0$ et donc $\arccos$ n'est dérivable ni en $-1=\arccos(\pi)$ ni en $1=\arccos(0)$, et y admet des tangentes verticales.

De même, pour tout $x\in \interoo{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$, $\sin'(x)\neq 0$, donc $\arcsin$ est dérivable sur $\interoo{-1 1}$.

En $x=-\frac{\pi}{2}$ et $x=\frac{\pi}{2}$, $\sin'(x)=0$ et donc $\arcsin$ n'est dérivable ni en $-1=\arcsin\left(-\frac{\pi}{2}\right)$ ni en $1=\arcsin\left(\frac{\pi}{2}\right)$, et y admet des tangentes verticales.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
